\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[upright]{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{eucal}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
%\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\R}{\textbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Dijon juin 1951},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\DeclareSymbolFontAlphabet{\mathcal}{symbols}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Dijon}}
\rfoot{\small{juin 1951}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Dijon juin 1951~\decofourright}}}

\medskip

\end{center}

\medskip

\begin{center}\textbf{ALGÈBRE}\end{center}

\smallskip

%\medskip

\begin{enumerate}
\item Simplifier l'expression
\[y = \dfrac{\dfrac{x-a}{x+a} + 2 + \dfrac{x + a}{x - a}}{1 + \dfrac{x + a}{x - a}}.\]

\item On pose $A = x - a ,\: B = x + a$.

Exprimer $y$ en fonction de $A$ et de $B$.

Simplifier la nouvelle expression.
Vérifier le résultat obtenu dans la question 1. 


Montrer que la fraction
\[\dfrac{\dfrac{x-a}{x+a} - \dfrac{x + a}{x - a}}{1 - \dfrac{x + a}{x - a}}\]se réduit à la même expression que $y$.
\item Calculer $x$ pour que l'on ait $y = a$.

Que se passe-t-il si $a = 2$ ?

Application numérique : Calculer $x$ pour que
\[y = a = \sqrt 2.\]
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}\textbf{GÉOMÉTRIE}\end{center}

\smallskip

On donne une cercle fixe $(\mathcal{C})$ de centre O et
l'on désigne par [AB] un diamètre fixe de $(\mathcal{C})$.

Soit C le milieu de l'un des arcs $\widearc{\text{AB}}$ et soit M un point variable sur l'arc 
$\widearc{\text{AC}}$.

On trace (MH), perpendiculaire à (AB) au point H, et l'on désigne par D l'intersection avec le cercle $(\mathcal{C})$ de la bissectrice de l'angle $\widehat{\text{OMH}}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Comparer les angles $\widehat{\text{ODM}}$ et $\widehat{\text{DMH}}$.

Montrer que le point D reste fixe sur le cercle $(\mathcal{C})$ lorsque le point M décrit l'arc $\widearc{\text{AC}}$.
\item Soit I l'intersection de (MD) avec la bissectrice de l'angle $\widehat{\text{MOH}}$.

Calculer, en degrés, la grandeur de l'angle $\widehat{\text{OAD}}$.

Montrer que l'angle $\widehat{\text{OID}}$ mesure $45\degres$.

Que peut-on déduire de là relativement au quadrilatère OIAD ?
\item Calculer, en degrés, la grandeur de l'angle $\widehat{\text{AID}}$.

Que peut-on dire du point I lorsque M décrit l'arc $\widearc{\text{AC}}$ ?
\end{enumerate}
\end{document}